%@Titre:Polynésie Sept 2012
\textbf{Dans tout cet exercice,  les figures ne  sont pas à l'échelle.}
 
Moana décide de participer à un  triathlon. Il prend connaissance des parcours des. trois épreuves : natation, cyclisme et course à pied.
%\begin{enumerate}
%\item 1\up{re} épreuve :  la natation.
\begin{description}
  \item[1\iere{} épreuve : la natation.] Le départ se fait sur la plage au point D, Les triathlètes doivent  contourner une bouée située au point B, puis rejoindre la plage au point  A. On donne AB = 800~m et AD = \num{2341}~m et (AB) $\perp$ (BD). 
\begin{center}
\psset{unit=1cm,linewidth=0.8pt}
\begin{pspicture}(8,4)
\def\vague{\pscurve(0,0)(0.5,0.2)(1,-0.2)(1.5,0.2)}
\psline[linestyle=dashed](1,1)(5,3.5)(6.5,1)%DBA
\psline(1,1)(6.5,1)
\uput[d](1,1){D} \uput[ur](5,3.5){B} \uput[d](6.5,1){A}
\rput(3.75,0.5){Plage}
\rput(7,1.8){\vague} 
\rput(1,2){\vague} \rput(1.8,3.5){\vague} \rput(1.8,1.3){\vague} \rput(3.7,2){\vague}\rput(6.5,3){\vague} \rput(7,4){\vague}
\end{pspicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Calculer la longueur du parcours \og natation \fg{} représenté par DB + BA. Donner la réponse arrondie au mètre. 
\item Calculer $\sin \widehat{\text{ADB}}$ ; en déduire la mesure de l'angle $\widehat{\text{ADB}}$ arrondie au degré.
\end{enumerate}
\item[2\up{e} épreuve : le cyclisme.]\hfil\newline
\parbox{0.55\linewidth}{Le circuit \og vélo \fg{} est un arc de cercle de centre O.\\
Le  départ a lieu au point M et l'arrivée au point N.\\ 
Un spectateur situé en O voit le premier tronçon $\widearc{\text{MC}}$ 
parcouru par le cycliste sous un angle de $81,5~\degres$).\\
 On souhaite déterminer la mesure de l'angle $\widehat{\text{MNC}}$.}\hfill
\parbox{0.4\linewidth}{\psset{unit=1cm,linewidth=0.8pt}
\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
\SpecialCoor
\psarc(0,0){2}{-180}{55}
\psline[linestyle=dashed](0;0)(2;180)(2;55)(2;-95)(0;0)
\SpecialCoor
\uput[u](2;180){M}\uput[ur](2;55){N}\uput[dl](2;-95){C}\uput[ur](0;0){O}
\psarc(2;55){0.3}{-155}{-105}\psarc(0;0){0.3}{-180}{-101}
\rput(0.7;-134){81,5~\degres}
\end{pspicture}
}

\medskip

\begin{enumerate}
\item \textbf{Dans cet exercice}, pour déterminer la mesure de l'angle $\widehat{\text{MNC}}$,  laquelle des quatre propriétés suivantes faut-il utiliser ? Choisir et \textbf{recopier la propriété sur votre copie}. 
\setlength\parindent{8mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] Si deux angles inscrits dans un cercle interceptent le même arc,  alors ils ont la même mesure.
\item[$\bullet~~$] Si un triangle est inscrit dans un cercle et a pour côté un diamètre de ce cercle, alors c'est un triangle rectangle. 
\item[$\bullet~~$] Dans un cercle, si un angle inscrit et un angle au centre interceptent le même arc, alors la mesure de l'angle inscrit est la moitié de la mesure de l'angle au centre.
\item[$\bullet~~$] Dans un triangle isocèle,  les angles à la base ont la même mesure.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}
\item Donner alors la mesure de l'angle $\widehat{\text{MNC}}$. 
\end{enumerate}
\item[3\up{e} épreuve : la course à pied.]\hfil\newline
  \dispog{1}{%\begin{center}
\psset{xunit=1cm,yunit=0.5cm,linewidth=0.8pt}
\begin{pspicture}(0,-0.5)(8.5,2)
\psline{->}(0,1)(4,1)\psline{->}(4,1)(8,1)
\psline{->}(8,0)(4,0)\psline{->}(4,0)(0,0)
\psarc(8,0.5){0.25}{-90}{90}
\uput[u](4,1){10~km}\uput[d](4,0){10~km}
\end{pspicture}
%\end{center}
}{
    Le circuit \og course à pied \fg{} est un aller-retour de 20~km (10 km à l'aller et 10 km au retour).
  }

  \medskip
  
Pour le trajet aller, qui s'effectue dans le sens du vent,  Moana estime que sa vitesse moyenne sera de 16 km/h.
 
Pour le trajet retour,à cause du vent de face et de la fatigue Moana pense courir à la vitesse moyenne de 10 km/h.
 
Peut-on affirmer que sa vitesse moyenne sera de 13 km/h sur l'ensemble du circuit \og course à pied \fg ? Justifier votre réponse.

\emph{L'évaluation de cette question  tiendra compte des observations et étapes de recherche, même incomplètes ;  les faire apparaître sur votre copie.}
% \end{enumerate}
\end{description}